%AppendixIII.tex
\section{施瓦茨不等式的证明}\label{appendix:III}
对于任意两个信号$x(t),y(t)$有$\abs{\rho_{xy}}\leq 1$，当且仅当$y(t)=K\cdot x(t)$时取等，其中$K$是任一常数。

\noindent\Proof

构造信号$z(t)=y(t)-\dfrac{E_{yx}}{E_x}x(t)$
\begin{equation*}
    \begin{split}
        <z,x>&=\int_{-\infty}^{\infty}z(t)x^*(t)\dif t\\
             &=\int_{-\infty}^{\infty}[y(t)x^*(t)-\frac{E_{yx}}{E_x}x(t)x^*(t)]\dif t\\
             &=E_{y_x}-\frac{E_{yx}}{E_x}E_x\\
             &=0
    \end{split}
\end{equation*}
可见$z(t)$,$x(t)$正交，其和的能量等于各自能量的和。那么对于$y(t)=z(t)+\dfrac{E_{yx}}{E_x}x(t)$，
其两侧的能量为
\begin{equation*}
    E_y=E_z+\frac{\abs{E_{yx}}^2}{E_x^2}E_x
\end{equation*}
整理移项得
\begin{equation*}
    E_y-\frac{\abs{E_{yx}}^2}{E_x}=E_z
\end{equation*}
考虑到能量具有非负性，即$E_z\geq 0$，得
\begin{equation*}
    \begin{split}
        E_y-\frac{\abs{E_{xy}}^2}{E_x}&\geq 0\\
        E_yE_x&\geq \abs{E_{xy}}^2\\
        \rho_{xy}=\frac{\abs{E_{xy}}^2}{E_xE_y}\leq 1
    \end{split}
\end{equation*}

取等得充要条件是$E_z= 0$，即$z(t)=0$，故
\begin{equation*}
    y(t)=z(t)+\frac{E_{yx}}{E_x}x(t)=\frac{E_{yx}}{E_x}x(t)=K\cdot x(t)
\end{equation*}

\hfill\Emph{证毕}
