%ChapterIII.tex
\section{随机过程}
    随机过程就像一个每一个面画着不同波形的骰子\footnote{\url{https://www.bilibili.com/video/BV11x411G79C?p=17}中杨鸿文老师的比喻。}。
    每次掷骰子获得的是一个在时域上的波形，如果单就个时间点看来，获得的就算是一个随机样本了\footnote{具体定义还是看书上27页叭}。

    随机过程的两个含义：
    \vspace{-2ex}
    \paragraph{}某一个确定的时刻，随机过程表现为一个随机变量。
    \vspace{-2ex}
    \paragraph{}随机过程$X(t)$的一个具体取值形成一个样本函数，用$x(t)$表示。
    \vspace{1ex}

    与书中相似的，使用大写字母表示随机变量或随机过程，小写字母表示具体的实现（或者说样本）。

\subsection{随机过程的统计特性}
    随机过程的统计性质可由其\emph{分布函数}和\emph{概率密度}函数描述

    \subsubsection{单个随机过程的数字特征}

    随机过程$X(t)$的一维\emph{分布函数}：
    \begin{equation}
        F_1(x_1,t_2)=\text{Pr}\{X(t_1)\leq x_1\}
    \end{equation}

    随机过程$X(t)$的一维\emph{概率密度函数}：
    \begin{equation}
        \frac{\partial F_1(x_1,t_1)}{\partial x_1}=p_1(x_1,t_1)
    \end{equation}

    随机过程$X(t)$的$n$维\emph{分布函数}：
    \begin{equation}
        \begin{split}
            &F_n(x_1,x_2,\cdots,x_n;t_1,t_2,\cdots,t_n)\\
            &\phantom{F_n}=\text{Pr}\{X(t_1)\leq x_1,X(t_2)\leq x_2,\cdots ,X(t_n)\leq x_n\}
        \end{split}
    \end{equation}

    随机过程$X(t)$的$n$维\emph{概率密度函数}：
    \begin{equation}
        \frac{\partial^n F_n(x_1,x_2,\cdots,x_n;t_1,t_2,\cdots,t_n)}{\partial x_1\partial x_2\cdots\partial x_n}=p_n(x_1,x_2,\cdots,x_n;t_1,t_2,\cdots,t_n)
    \end{equation}

    使用算子$\mathscr{E}$或$E$代表\emph{统计平均}，统计平均是对某一个确定时刻$t$时所有可能的样本的期望值，
    与之相对的$\overline{(\cdot)}$则是某个算式（可能是关于时间的函数）在整个时域上的平均值。

    随机过程$X(t)$的\emph{数学期望}：
    \begin{equation}
        \mathscr{E}[X(t)]=\int_{-\infty}^{\infty}xp_1(x,t)\dif x=m_X(t)
    \end{equation}
    显而易见的，任意个随机过程总可以看作是一个\emph{零均值}的随机过程和一个确定函数的和
    \begin{equation}
        X(t)=\widetilde{X}(t)+m_X(t)
    \end{equation}

    同样的，随机过程$X(t)$的\emph{方差}：
    \begin{equation}
        \mathscr{D}[X(t)]=\mathscr{E}[X^2(t)]-m_X^2(t)=\sigma_X^2(t)
    \end{equation}

    随机过程$X(t)$的\emph{自协方差函数}：
    \begin{equation}
        C_X(t_1,t_2)=\mathscr{E}\{[X(t_1)-m_X(t_1)][X(t_2)-m_X(t_2)]\}
    \end{equation}

    \emph{自相关函数}的定义为
    \begin{equation}
        R_X(t_1,t_2)=\mathscr{E}[X(t_1)X(t_2)]=\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}x_1x_2p_2(x_1,x_2;t_1,t_2)\dif x_1\dif x_2 
    \end{equation}
    可见，当$X(t)$为零均值函数时，自协方差函数与自相关函数定义等价。

    \subsubsection{两个随机过程的数字特征}
    $X(t)$ 、$Y(t)$是两个随机过程，其$n+m$维\emph{联合分布函数}：
    \begin{equation}
        \begin{split}
            &F_{n,m}(x_1,x_2,\cdots,x_n;t_1,t_2,\cdots,t_n;y_1,y_2,\cdots,y_m;t^{'}_1,t^{'}_2,\cdots,t^{'}_m)\\
            &\phantom{F_{n,m}}=\text{Pr}\{ X(t_1)\leq x_1,X(t_2)\leq x_2,\cdots ,X(t_n)\leq x_n;\phantom{\}}\\
            &\phantom{ F_{n,m}=\text{Pr}\{\thinspace}Y(t^{'}_1)\leq x_1,Y(t^{'}_2)\leq x_2,\cdots ,Y(t^{'}_n)\leq x_n\}
        \end{split}
    \end{equation}

    $X(t)$ 、$Y(t)$的$n+m$维\emph{联合概率密度函数}：
    \begin{equation}
        \begin{split}
            \frac{\partial^{n+m}F_{n,m}(x_1,x_2,\cdots,x_n;t_1,t_2,\cdots,t_n;y_1,y_2,\cdots,y_m;t^{'}_1,t^{'}_2,\cdots,t^{'}_m)}{\partial x_1\partial x_2\cdots\partial x_n\partial y_1\partial y_2\cdots\partial y_m}\\
            =p_{n+m}(x_1,x_2,\cdots,x_n;t_1,t_2,\cdots,t_n;y_1,y_2,\cdots,y_m;t^{'}_1,t^{'}_2,\cdots,t^{'}_m)
        \end{split}
    \end{equation}

    $X(t)$ 、$Y(t)$的\emph{互协方差系数}：
    \begin{equation}
        C_{XY}(t_1,t_2)=\mathscr{E}\{[X(t_1)-m_X(t_1)][Y(t_2)-m_Y(t_2)]\}
    \end{equation}
    如果对于任意的$t_1,t_2$，总有$C_{XY}(t_1,t_2)=0$,则称这两个随机过程\emph{不相关}
    \footnote{严格来讲应该称作\emph{不线性相关}，如由$\Theta\sim U(0,2\pi)$产生的两个随机变量$x=\cos\Theta$、$y=\sin\Theta$，虽然满足$C_{XY}=0$，但实际上出现仍受对方影响。}。 
    如果两个随机过程相独立，则必不相关；反之不一定成立。独立是比不相关更强的约束条件。

    $X(t)$ 、$Y(t)$的\emph{互相关函数}：
    \begin{equation}
        \begin{split}
            R_{XY}(t_1,t_2) &=\mathscr{E}[X(t_1)Y(t_2)]\\
                            &=\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}x_1y_1p_x(x_1;t_1)p_y(y_1,t_2)\dif x_1\dif x_2
        \end{split}
    \end{equation}
    如果对于任意的$t_1,t_2$，总有$R_{XY}(t_1,t_2)=0$,则称这两个随机过程\emph{正交}。

    \subsubsection{随机过程的功率谱密度}
    确定信号的自相关函数与功率谱密度见\emph{附录}\ref{appendix:IV}，
    而对于随机信号，
    平均功率谱密度定义为各样本函数的功率谱密度的\emph{统计平均}；
    平均自相关函数定义为各样本函数的自相关函数的\emph{统计平均}:
    \begin{align}
        \overline{P}_X(f)=\mathscr{E}[P_x(f)]\hspace{10em}\\
        \overline{R}_X(\tau)=\mathscr{E}[\overline{X(t)X(t+\tau)}]=\overline{\mathscr{E}[X(t)X(t+\tau)]}=\overline{R_X(t,t+\tau)}
    \end{align}

    随机过程功率谱密度有如下性质：
    \vspace{-1ex}
    
    \paragraph{}{维纳--辛钦定理(证明见\emph{附录}\ref{appendix:V}。)}
    \begin{mythm}{维纳--辛钦定理}
        对于随机过程$X(t)$有
        \begin{equation}
            \overline{R}_X(\tau)\xleftrightarrow[]{\mathscr{F}}\overline{P}_X(f)
        \end{equation}
    \end{mythm}

    \paragraph{}功率谱密度非负：$\overline{P}_X(f)\geq 0$。

    \paragraph{}对于实随机过程，$\overline{P}_X(f)$是偶函数。

    \paragraph{}随机过程的平均功率为
    \begin{equation}
        \overline{R}_X(0)=\overline{\mathscr{E}[X^2(t)]}=\int_{-\infty}^{\infty}\overline{P}_X(f)\dif f=\overline{P}_X
    \end{equation}

    \paragraph{}随机过程$X(t)$的一个样本$x(t)$通过传递函数为$H(f)$的系统后成为$y(t)$，
    输入的随机性决定了输出的随机性，所有可能的$y(t)$构成了输出的随机过程$Y(t)$的样本空间。
    不难知：
    \begin{equation}
        \overline{P}_Y(f)=\overline{P}_X(f)\abs{H(f)}^2
    \end{equation}

    \paragraph{}若零均值随机过程$X(t)$、$Y(t)$\emph{不相关}，
    则$X(t)+Y(t)$的功率谱密度就是各自的功率谱密度之和：$\overline{P}_X(f)+\overline{P}_Y(f)$。

    \paragraph{}任意个随机过程总可以看作是一个\emph{零均值}的随机过程和一个确定函数的和$X(t)=\widetilde{X}(t)+m_X(t)$，
    那么其功率谱也可以写成$\overline{P}_X(f)=\overline{P}_{\widetilde{X}}(f)+P_M(f)$。
    
\subsection{平稳随机过程}
    所谓平稳性，就是随机过程的概率特性或统计特性不随\emph{时间}改变而改变。
    \subsubsection{宽平稳与严平稳}
        \paragraph{严平稳(狭义平稳)}
        对于随机过程$X(t)$有任意的$n\in N_+$、$\tau \in \mathbb{R}$都有：
        \begin{equation}
            \begin{split}
                F_n &(x_1,x_2,\cdots,x_n;t_1,t_2,\cdots,t_n)\\
                    &=(x_1,x_2,\cdots,x_n;t_1+\tau,t_2+\tau,\cdots,t_n+\tau)
            \end{split}
        \end{equation}

        可见其一维分布与时间无关：
        \begin{equation}
            F_1(x_1;t_1)=F_1(x_1;t_1+\tau)=F_1(x_1)
        \end{equation}
        期望和方差也相应地退化为：
        \begin{align}
            \mathscr{E}[X(t)]=m_X\\
            \mathscr{D}[X(t)]=\sigma_X^2
        \end{align}

        二维分布则仅与时间差\footnote{有发现什么微妙的地方吗，这里的时间差$\tau$用的也是前面减后面，和\eqaref{eq:RX}一样都是。这一点也是\textcolor{bupt}{自洽性}的一部分！不过和龙sir给的恰好相反就是了}有关：
        \begin{equation}
            F_2(x_1,x_2;t_1,t_2)=F_2(x_1,x_2;t_1-t_2,t_2-t_2)=F_2(x_1,x_2;\tau),\hspace{1em}\tau=t_1-t_2
        \end{equation}
        自相关函数和自协方差函数也相应退化为：
        \begin{align}
            R_X(t_1,t_2)=R_X(t_1-t_2)=R_X(\tau)\\
            C_x(t_1,t_2)=R_X(\tau)-m_X^2=C_X(\tau)
        \end{align}

        \paragraph{宽平稳(广义平稳)}
        相对于严平稳，宽平稳只要求数学期望和自相关函数不随绝对时间变化，或者说不因观测的时间起点而变化，即
        \begin{align}
            \mathscr{E}[X(t)]=m_X\hspace{5em}\\
            R_X(t_1,t_2)=R_X(t_1-t_2)=R_X(\tau)
        \end{align}

    \subsubsection[各态经历性]{各态经历性（遍历性）}
    随机过程的统计平均特性和其样本函数相应的时间平均特性以概率1相等\footnote{有时候会感觉这句话说起来挺废话的$\ldots$，但不使用“直接相等”而是用“概率1相等”这种说法，应该是与测度论有一定关系。比如说，从实数集$\mathbb{R}$里抽出一个数，应该说是“以概率1不等于0”，而不是直接说不等于0，因为0也在实数集里。有被抽到的"可能性"，但概率是0。}。

    \paragraph{均值遍历过程}\mbox{}

    若$x(t)$是$X(t)$的一个实现，时间均值为
    \begin{equation}
        \overline{x(t)}=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}}x(t)\dif t
    \end{equation}
    若$X(t)$的统计平均与其样本函数的时间平均以\emph{概率1相等}，即
    \begin{equation}
        \text{Pr}\{\overline{x(t)}=m_X \}=1
    \end{equation}
    则称之为\emph{均值遍历过程}

    \paragraph{自相关遍历过程}\mbox{}

    若$x(t)$是$X(t)$的一个实现，时间均值为
    \begin{equation}
        \overline{x(t)x(t+\tau)}=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}}x(t)x(t+\tau)\dif t
    \end{equation}
    若随机变量$\overline{x(t)x(t+\tau)}$与$X(t)$的样本函数的自相关函数以\emph{概率1相等}，即
    \begin{equation}
        \text{Pr}\{\overline{x(t)x(t+\tau)}=R_X(\tau) \}=1
    \end{equation}
    则称之为\emph{自相关遍历过程}

    \subsubsection{联合平稳}
%TODO:
    \subsubsection{复平稳过程}
%TODO:
    \subsubsection{平稳过程通过线性系统}
%TODO:
    \subsubsection{平稳过程的解析信号与复包络}
%TODO:
    \subsubsection{平稳序列}
%TODO:
    \subsubsection{周期平稳}
%TODO:


